勿讓政府「攬炒」取消區議會選舉 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

勿讓政府「攬炒」取消區議會選舉
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

回歸22年來，特區政府可說是把區議會拖向體制敗壞。第一任特首董建華竟然開歷史倒車，在區議會重新加入委任議席，要到2015年的區議會選舉才完全取消委任議席。政府曾說過考慮把一些社區設施，例如地區的游泳池、體育館、圖書館等等，交由區議會管理，到頭來也沒有推行。可以說，整個區議會制度在原殖民地時代的格局上完全沒有發展過，在運作上甚至可以說是嚴重倒退。

有人認為，區議會沒有實權，只是一個諮詢機構，而區議員的質素也是良莠不齊，不見得在社區內能夠發揮重要作用。在整體政治上，也因為被建制派壟斷，往往只是政權的幫腔，很多年輕一代因此根本就不重視區議會選舉。但這反過來就讓區議會選舉更容易被財雄勢大的建制派，利用龐大的資源優勢向基層民眾及長者提供各種小恩小惠，來換取支持。

在這種格局下，被壟斷的區議會一方面做政府的幫腔，另一方面，其操作就越來越走樣變形。區議會的利益申報制度不健全，負責提供支援的相關政府部門就隻眼開隻眼閉，任由那些區議會明目張膽搞政治分贜，把區議會取得的公共資源變成自己旗下公司的收入。有一些區議會的會議記錄竟然可以不公開。大家如果花點時間去聽一聽部份區議會會議的錄音記錄，就會發現會議的程序比普通一間中學的學生會會議更兒戲。而在區議會內處於弱勢的民主派議員，在缺乏公眾關注及支援下，往往也是無能為力，有部份就更是同流合污。市民越不重視，區議會便越容易被建制力量把持；越是被建制把持，區議會就只能繼續禮崩樂壞。

過去20多年，政府任由區議會墮落，因為政府往往需要利用區議會來反壓立法會內民主派的民意。每次有重大事件，都見到18區區議會差不多一致地發聲明來支持政府，政府也往往以區議會支持為其胡作非為背書。

經過過去幾個月的抗爭，香港人很多都意識到要透過選舉來表態。因此，現時的社會氣氛確實對建制力量十分不利。而且區議會選舉的提名期已經開始，有一大批年輕新生力量出來參選，挑戰建制派，這一點十分可喜，也值得大家重視。

不過有幾點仍需要注意。首先，積極參與區議會選舉，不單是要向政府及建制派展示民意，而是要尋求從最基層開始，把香港的政治生活納入正軌，不能讓禮崩樂壞的議會文化繼續惡化。

在體制中仍有作用 不能掉以輕心

其次，是不能否認區議會在體制中仍有重要作用。明年的立法會選舉作用自然比區議會更重要，而立法會選舉中就有幾個超區議席，要從區議員中提名產生。再過多不久，負責投票選出特首的選舉委員會就要改選。現在那1,200個選舉委員中，區議員就佔了超過一百個。

因此，無論區議會現有的運作如何難令人滿意，其在香港未來幾年仍有十分重要的政治作用。正因如此，港人不能對區議會選舉掉以輕心。區議會的選區細，容易被建制的組織力量支配。多年來的蛇齋餅糭也一定會對某些基層市民產生作用。所以絕對不能過於樂觀，以為過去幾個月的抗爭運動就足以把區議會的權力格局扭轉過來。

從種種迹象看，建制派及政府正積極考慮在當前困局下，如何應對11月底的選舉。政府可大規模動用選舉主任及確認書這一招，把對建制派構成威脅的參選人DQ掉嗎？這一點當然不能排除，還需拭目以待。但面對香港人當前如此強烈的抗爭心態，又有如此多沒有太強政治履歷的參選人，政府還可以無限制地擴大選舉主任的主觀裁決權嗎？

因為區選的性質及上述條件限制，這次選舉不一定能夠18區都翻盤，但肯定會在某程度上打破建制壟斷的局面。如果政府今天盤算認為區議會選舉會對建制派十分不利，那麼區議會選不出來，可能比區議會被翻盤對政府更有利。

因此，政府主動攬炒，把區議會選舉取消這個可能性絕不能排除。或者到時在選舉當日，可以利用卧底或便衣搞一些事出來，然後把某區甚至整個區議會的選舉結果推翻。大家不能排除政府可以卑劣到這個地步。如何保住區議會選舉，是香港市民及所有抗爭者未來一段短時間之內都必須要考慮及作出部署的課題。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

下一則
下一則
中國人是要中共管的！ (古德明)

仲想靠選舉
仲未學識跟中共玩制度係冇得贏？
佢鍾意dq又得，改法例又得